\Chapter{Felhasznált webes keretrendszerek áttekintése }

\begin{center}
	\textbf{,, $\ldots$ with proper design, the features come cheaply. This approach is arduous, but continues to succeed."}
\end{center}

\begin{flushright}
	Dennis Ritchie
\end{flushright}

A modern webalkalmazásoknak minden eddiginél magasabb felhasználói elvárásokkal és igényekkel kell szembenézniük \cite{modernWebApp}.

\Section{Kliens oldali keretrendszerek áttekintése}

A fejezet bemutatja, hogy az alkalmazás elkészítéséhez milyen technológiák álltak rendelkezésre, és pontokba szedve részletezi azok fő jellemzőit.

\SubSection{Reszponzív és mobilbarát web alkalmazások}

Az elmúlt évek web technológiai fejlesztései arra késztették a szoftverfejlesztőket, hogy a web alapú felhasználói felület kialakítása mellett mobilbarát felhasználói felületeket is tervezzenek \cite{webapp}. Az innovatív webes keretrendszerek és könyvtárak megkönnyítik a szoftverek fejlesztését és használatát asztali és mobil eszközökhöz számára.
Manapság számos web technológiai újítás lehetővé tette a szoftverfejlesztők és mérnökök gyors együttműködését mobilbarát alkalmazások fejlesztésénél. Ezek a fejlesztések magukban foglalják a webes keretrendszereket és a könyvtárakat, amelyek gyors és felhasználóbarát alkalmazásfejlesztést tesznek lehetővé.

Napjainkban meglehetősen gyakori az olyan alkalmazások üzemeltetése, amelyek az asztali számítógépen és a mobil eszközökön is egyaránt működnek (például okostelefonok és tabletek esetében is). A sikeres szoftvercégek gyorsan alkalmazzák ezen modern technológiákat, hogy versenytársaik előtt maradjanak azáltal, hogy sokkal gyorsabban kínálnak új és módosított termékeket.

\newpage

\SubSection{Single Page Application}

Az SPA (\textit{Single Page Application}) alkalmazások magasabb felhasználói élményt kínálnak a ügyfelek számára, mert olyan web alapú alkalmazások, amelyek egyetlen HTML oldalt töltenek be, és a köztes tartalom dinamikusan frissül, amikor a felhasználó interakcióba lép az alkalmazással.
A mai modern webalkalmazások az oldal állandó újratöltése nélkül működnek. Az oldal AJAX hívások segítségével aszinkron módon kommunikál (\textit{Asynchronous JavaScript and XML}).

\SubSection{Angular keretrendszer áttekintése}

Az \textit{Angular 2} (vagy csak \textit{Angular}) egy nyílt forráskódú világon széles körben elterjedt \textit{Typescript} alapú nyílt forráskodú webalkalmazás keretrendszer, amelyet a Google vállalat tart fenn. Az Angular elődje, az \textit{AngularJS} keretrendszer. Használata egyszerűbbé teszi a hozzáadható egyéni felhasználói komponensek létrehozását HTML dokumentumokhoz, és az alkalmazáslogika megvalósítását. Továbbá az Angular keretrendszer felhasználható web, mobil vagy natív asztali alkalmazások elkészítéséhez. Azért esett a választásom az Angular keretrendszer felhasználása, mert felhasználásával egy magasabb felhasználói élményt kínáló adatelemező SPA alkalmazást tudtam elkészíteni.

\SubSection{Angular Material áttekintése}

A \textit{Material Design} egy nemzetközileg elismert és mindenki számára hozzáférhető könyvtár ezen felül a Bootstrap alternatívájaként ismert. Több eszközön keresztüli használatra optimalizált, szép megjelenésű felhasználói felület biztosít a felhasználók számára a megjelenített komponensek által.


\Chapter{A .Net keretrendszer bemutatása}

\Section{.Net keretrendszer áttekintése}

A .Net egy ingyenes, többplatformos, nyílt forráskódú fejlesztői platform, amely többféle alkalmazás felépítésére szolgál. A .Net használatával a fejlesztő több programozási nyelvet, fejlesztői környzetet és könyvtárakat használhat web, mobil, asztali, játék és IoT alkalmazások elkészítéséhez.

\subsubsection{Támogatott programozási nyelvek}

A .Net keretrendszerben \cite{netcoreintroduction} az alkalmazások elkészítéséhez a fejlesztők rendelkezésére áll a C\#, F\# vagy Visual Basic programozási nyelv. A C\# egy egyszerű, modern, objektum-orientált és típusbiztos programozási nyelv.

\subsubsection{Támogatott platformok}

Akár C\#, F\# vagy Visual Basic programban dolgozik a programozó, a programkód platformfüggetlen módon fog futni minden kompatibilis operációs rendszeren.  A .Net Core egy több platformon átívelő keretrendszer webhelyek, kiszolgálók és konzolalkalmazások számára Windows, Linux és macOS rendszereken. A .Net keretrendszer támogatja a web, továbbá az asztali alkalmazásokat és mobilalkalmazásokat is egyaránt. A Xamarin egy .Net keretrendszer egy implementációja az alkalmazások futtatásához az összes nagyobb mobil operációs rendszeren, például Android és iOS rendszereken.

\subsubsection{Tesztelés}

Az ASP.Net Core alkalmazások támogatják az egységtesztek (\textit{Unit Test}) végrehajtását.
Az osztályok közötti \textit{Dependency Injection} megkönnyíti az alkalmazás osztályai közötti adatcserét, a teszt adatok kezelését.
Lehetővé teszi a funkcionális tesztek megvalósítását.
Ezeket a teszt eseteket különösen könnyű írni a .Net keretrendszer részeként, amelyek a modern web alkalmazások egyre fontosabb részévé váltak.

\subsubsection{Kliens}

A .Net keretrendszer támogatja az MVC és SPA kliens oldali alkalmazással való kommunikációt is egyaránt. A hagyományos webalkalmazások kevés kliensoldali műveletet igényelnek, helyette inkább minden a szerver oldali navigációhoz, lekérdezéshez és frissítéshez vonatkozik amelyekre az alkalmazásnak szüksége lehet. A klasszikus MVC (\textit{Model-View-Controller}) keretrendszerek általában ezt a megközelítést követik.

Az SPA ezzel szemben lényegesen kevesebb dinamikusan létrehozott tartalom miatt kisebb szerveroldali terhelést eredményez.
Sok SPA alapvetően megjelenő oldalrészt egy statikus HTML fájlban tárolja, amely betölti a szükséges JavaScript-et és HTML oldalrészeket. Továbbá, ezek az alkalmazások nagymértékben használják a webes API-kat és sokkal jobb felhasználói élményeket nyújthatnak a felhasználónak.

\SubSection{NuGet csomagkezelő bemutatása}

A \textit{NuGet} egy kifejezetten .Net-re épített csomagkezelő, amely több mint 100 000 csomagot tartalmaz. A NuGet \cite{nuget} csomagok a lefordított kódot DLL-ként (Dynamic Link Library) tartalmazzák, a csomagokat más program futáshoz szükséges egyéb tartalmakkal együtt. A .Net támogatja a NuGet csomagok létrehozását, tárolását és felhasználásának módját, és biztosítja az eszközöket ezen könyvtárak felhasználásához egy NuGet Package Manager funkció által a fejlesztő környezetben.

A Windows operációs rendszerek funkcionalitásának érdekében nagy részét a DLL biztosítja \cite{dll}. Ezek használata elősegíti a programkód modulokra bontását, a kód újrafelhasználását, a hatékony memóriahasználatot és a csökkenti a szükséges lemezterületet nagyságát.

Összegezve, a NuGet csomag egyetlen tömörített fájl \texttt{.nupkg} kiterjesztéssel.
A NuGet csomagkezelő a \texttt{nuget.org} oldalon több mint 100 000 egyedi csomag tárol. Ezeket a csomagokat naponta több millió .Net/.Net Core fejlesztő alkalmazza.A kompatibilis NuGet csomag azt jelenti, hogy legalább egy cél .Net-keretrendszerhez készített összeállításokat tartalmaz, a csomag kompatibilitásának maximalizálása érdekében a fejlesztők a .Net Standard-ot veszik figyelembe, amelyet az összes .Net- és .Net Core-projekt felhasználhat. Amikor a felhasználó telepít egy korábban említett csomagot, akkor a NuGet csak azokat az aktuális csomagot felhasználó keretrendszerre vonatkozó csomag beállításokat használja fel, amelyekre a projektnek vonatkozóan szüksége van. Ez minimalizálja a csomag méretét az adott projekt által előállított végső szoftverben.

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/dependencyGraph.png}
	\caption{Dependency Graph (Microsoft Documentation, 2019)}
    \label{fig:dependencyGraph}
\end{figure}

\Aref{fig:dependencyGraph}. ábra ábrázolja egy gráf formájában a csomagok közötti függőségeket egy .Net projektben. Ezek könnyen kezelhetővé tétele a csomagkezelő rendszer egyik leghatékonyabb jellemzője. Ennek megfelelően a NuGet nagy része ennek a függőségi gráfnak a kezelését teszi lehetővé egy szoftverben.

Egy NuGet csomagokat felhasználó projektnek, csak azokkal a csomagokkal kell foglalkoznia, amelyeket közvetlenül kapcsolatban áll. Ha ezek a csomagok bármelyike további csomagokat is felhasznál, akkor a NuGet csomagkezelő gondoskodik az összes további függőség kezelésével.

Mivel a .Net projektek átvihetők a fejlesztői számítógépek között, ezzel a projekt minden példányának a méretét feleslegesen növelnék a felhasznált csomagok teljes reprezentációjával. Ez nagyon megnehezítené az elérhető csomagok fájljainak frissítését újabb verziókra, mivel a frissítéseket a projekt minden példányában alkalmazni kell, ezért a NuGet ehelyett egyszerű hivatkozási listát vezet azokról a csomagokról, amelyektől a projekt függ.

\Section{ORM (Object-relational mapping) áttekintése}

Az ORM egy objektum-relációs leképzési technika objektum orientált programozási nyelvekből relációs sémára. Lényegében az ORM rendszer egy virtuális objektum adatbázist hoz létre, ezzel a fejlesztőnek egy kényelmes hozzáférést adva.

Az adatkezelési feladatokat lényegében objektumok módosításával hajtjuk végre egy virtuális adatbázisban, az objektum orientált nyelvben definiált változó típusokat az ORM rendszer megfelelő konverziók által használja fel SQL DBMS esetén. Akkor nevezhető a felhasznált objektumok perzisztensnek, hogy ha a felépített virtuális objektum teljes logikai reprezentációja átalakul atomi adatbázis formátumra, tulajdonságokat és adatbázis kapcsolatokat megőrizve és miután létrejöttek az adatbázisban tárolt adatszerkezetek megfelelően vissza is tölthető az információ a virtuális adatbázisba minden egyéb komplikáció nélkül. Összehasonlítva a hagyományos adatbázis elérési technikákkal, az ORM rendszer leegyszerűsíti a megirandó kód mennyiségét adatcsere esetén, azonban használata hátrányos az adatbázis specifikus területek esetén, az ORM rendszerek nem teljesítenek jól nagy mennyiségű adat feldolgozása esetén.

\Section{Entity Framework Core áttekintése}

Az \textit{Entity Framework} (EF) \cite{efcore} először 2008-ban jelent meg, a Microsoft fejlesztette ki .Net fejlesztők számára. Az EF egy ORM rendszer (\textit{Object-Relational Mapping}), amely egyszerűbbé teszi a fejlesztők számára az adatbázis kezelést. Az ORM rendszer lehetővé teszi az adatbázis táblák és kapcsolatok létrehozását, és az adatbázis parancsok felhasználását egy egyszerűbb, kényelmesebb hozzáférési módot ad a fejlesztőnek az adatbázis adatainak elérésének, elrejtve a programozó elöl a konkrét SQL utasításokat.

Az alkalmazásban az adatok adatbázisból történő lekérdezéséhez és felhasználásához egy úgy nevezett LINQ-t használok (\textit{Language Integrated Query}). A LINQ \cite{linq} szorosan együtt müködik az EF rendszerrel. A LINQ szintaktikája meglehetőségen hasonlít egy SQL utasításhoz, de az adatbázis táblákat objektumként képes kezelni. A LINQ szintaxis felhasználásával az adatbázis objektumokon szűrési, rendezési, csoportosítási műveleteket hajthat végre a fejlesztő. A LINQ alapvetően ugyanazokat a lekérdezési mintákat használja fel, mint egy konkrét SQL utasítás. A LINQ lekérdezési kifejezéseket bármely adatforráshoz fel lehet használni, amely kompatibilis vele. Használata egyszerű, mert sok C\# nyelvi konstrukciót felhasznál. Fordításkor a C\# specifikációjában meghatározott szabályok szerint konvertálodnak (Standard Query Operator) metódushívásokká, tehát bármely SQL lekérdezés kifejezhető a LINQ lekérdezési szintaxissal, azonban a legtöbb esetben a lekérdezés szintaxisa olvashatóbb és tömörebb, ezért az SQL és LINQ között nincs nagy szemantikai vagy teljesítménybeli különbség.

\SubSection{Az EF és a micro-ORM összehasonlítása}

Az EF egy nagyszerű választás az adatok perzisztens kezelésére, de a szoftverfejlesztők számára több más alternatív megoldás is rendelkezésre áll, mint például a \textit{Dapper}, ami egy micro-ORM rendszer. A micro-ORM egy könnyen kezelhető, kevésbé teljes funkcionalitású eszköz objektumok leképzéséhez. A Dapper esetében tervezési céljai sokkal inkább az adatkezelés teljesítmény fokozására összpontosítanak, ahelyett, hogy teljesen beágyazná az alapul szolgáló lekérdezéseket, mint például a LINQ és az EF esetében, amelyeket az adatok lekérésére és frissítésére használ, egy virtuális adatbázisban, amely fordítás során lefordul SQL utasítások formájában adatbázis kezelés esetén.

A micro-ORM nem fedi el az  SQL-t a fejlesztőktől és lehetővé teszi a fejlesztők számára az pontos lekérdezéseket, amelyeket egy adott adatelérési művelethez használni kívánnak felhasználni. Az ORM rendszernek van egy jelentős tulajdonsága, amelyek elválasztják a micro-ORM rendszerektől. Az első tulajdonság az EF esetében a LINQ kifejezések átfordítása SQL formátumra. Ezek a SQL leképzések a gyorsítótárban vannak eltárolva, amelyeknek az első alkalommal történő leképzés során nagy számítási költséggel járnak. A második adat leképzés esetén, pedig hatékony, ha a fejlesztő frissítési utasításokat hoz létre, mert korábban a gyorsítótárban lett eltárolva az adat leképzése. Az EF a korábban említett funkció melett SQL-t is generál, amelyek a lekérdezések számára általában nagyon hatékonyak, de ha a fejlesztő számára inkább az SQL utasítás pontos, precíz végrehajtása a fontosabb, akkor érdemesebb micro-ORM rendszert használni. A következő kódpélda megpróbálja bemutatni a Entity Framework Core és a Dapper közötti szintaktikai különbségeket.

\begin{cpp}
// EF Core
private readonly SportContext _context;
public async Task<List<Player>> GetPlayers()
{
	return await _context.Player.ToListAsync();
}
// Dapper
private readonly SqlConnection _conn;
public async Task<IEnumerable<Player>> GetPlayersWithDapper()
{
	return await _conn.QueryAsync<Player>("SELECT * FROM Player");
}
\end{cpp}

Az alábbi kód visszatér az adatbázisban tárolt adatok kollekciójával. Mivel kevesebb elfedett adatbázis mechanizmust kínál a Dapper, ezért a micro-ORM rendszer megköveteli a fejlesztőktől, hogy a fejlesztő több információval rendelkezik a felhasznált adatokról. Továbbá az EF az alkalmazásban felhasznált adatbázis osztályokat egy úgynevezett Migration formájában generálja át adatbázis SQL nyelvére, elvégzi a szükséges fordítási mechanizmusokat egy adatbázis kezelő osztály és egy adatbázis tábla között, és ezzel a szolgáltatásával az EF egy nagyon könnyen kezelhető egységes felületet ad a fejlesztőnek. Abban az esetben, hogy ha az adatbázis kezelő modell entitás változik, a fejlesztő frissítheti az adatbázis tábláját újabb Migration létrehozásával, ellenkező esetben a Dapper kezelésekor nehezebben észrevehető a fejlesztő számára esetleges módosítások a háttér táblákban, de ezen kompromisszum mellett rendkívüli gyors teljesítményt jelent a használata.
	
Az EF az alkalmazás fejlesztés, és fenntarthatóság szempontjából megbízható, elfogadható teljesítményt nyújt. A könnyű, gyors kezelhetőség adta előnyök valószínüleg felül múlják a teljesítmény gyengeségét, de a teljesítményt a fejlesztők fokozhatják további gyorsítótárazással, amely javítja a végrehajtás idejét és a lekérdezés sebességét, hatékonyabbá tehetik az adatok kezelését.
	
\Section{SQL és NoSQL összehasonlítása}

A mai modern szoftverfejlesztésben adatkezelés szempontjából több lehetőségünk van az adatok perzisztens tárolására. A hagyományos relációs adatbázis továbbra is a legjobban elterjedt, de mellette több más elérhető megoldás is létezik az adatok tárolására. Ilyenek például a \textbf{NoSQL} (\textit{Not only SQL}) adatbázisok. A NoSQL adatbázisra egy példa a \textbf{MongoDB}. A NoSQL adatbázisok változatos megközelítéseket kínálnak az adatok tárolásához \cite{NoSQL}. Ezen adatbázisokat külön kategóriákba szokták sorolni.

Az első kategória a \textbf{Dokumentum alapú adatbázis} (\textit{Document Oriented}). Fő koncepciója a dokumentumok eltárolása. A felhasznált tárolási formátumok sokféle lehet XML, JSON, YAML, PDF dokumentumok. Legfőképpen abból a szempontból térnek el a relációs adatbázisokkal szemben, hogy egy dokumentum leíró adatbázis tábla struktúra egy dokumentumról fix adatbázis mezőkben tárolják az információt eltérő dokumentumok esetén is egyaránt, erre különböző módszereket használ fel a NoSQL az adatok rendszerezésére például az adatokat hierarchikusan rendezi el, címkék meta adatok alapján azonosítja be a dokumentumot.

Második kategória a \textbf{Gráf adatbázis}. Ez a megközelítés az információ halmazt egy határozatlan számú gráf kapcsolattal jellemzi legjobban, ilyen adat információk lehetnek például a közösségi hálóban, vagy a hálózati topológiákban fellelhető adatok. Ennek az adattárolás megközelítésnek a legfőbb előnye a teljesítmény gyorsasága és egyszerűsége.

Harmadik kategória a \textbf{Kulcs-érték adatbázis}, ahol az adatokat nem egy sémában definiált adathalmazként tárolja az adatbázis, hanem egy értéket a hozzátartozó megfelelő kulccsal lehet beazonosítani és felülírni. Ezek melett kevés adatbázis műveletet támogatnak.

Negyedik kategóriába az \textbf{Objektum-adatbázis}ok tartoznak. Ezek a megkőzelítése az adattárolására az, hogy egy objektum adatait, az objektum orientált programozás által ismert módon tárolják. Tehét az adatokat egyszerűbb egyetlen sorosított (\textit{szerializált}) objektumot kulccsal eltárolni, mint egy relációs adatbázis esetén az adatkészletet több táblára szétszedni, ahol az információ több adatrekeszben van eltárolva. A relációs adatbázis esetén az adatok szétszórtsága miatt nagyobb számítási költséggel jár az adatok listázása és frissítése. Hasonlóképpen működik az adatbeolvasás és a deszérilazálás esetében is, azonban a NoSQL adatbázisok esetében az egyetlen kulcsalapú tároló amiből az adat információ kinyerés sokkal gyorsabb és kisebb számítási költséggel jár, mint a bonyolultan összekapcsolt adatszerkezet esetén. 


A NoSQL adatbázisoknak a relációs adatbázisokkal szemben vannak hátrányaik. A Relációs adatbázisok a normalizálást használják az adatok ismétlődésének elkerülésére. Ez a megközelítés csökkenti az adatbázis teljes méretét és biztosítja a megosztott adatok frissítésének elérhetőségét idegenkulcsok által. A NoSQL adatbázisok általában nem kínálnak ilyen korlátozásokat az adataikra vonatkozóan.

Egy másik hátránya a NoSQL adatbázisoknak, a verziószámozás, amikor egy tábla tulajdonságai, attribútumban változás következik be. Előfordulhat, hogy a változást követően már nem lehet kompatibilis az új adatbázis szerkezettel, ezért ebben az esetben minden létező objektumot frissíteni kell amelyek a korábbi verzió számmal rendelkeznek.

A NoSQL adatbázisok általában nem érvényesítik az ACID elveket (\textit{Atomicity}, \textit{Consistency}, \textit{Isolation}, \textit{Durability}), ami azt jelenti, hogy mind teljesítmény szempontjából nagy adatmennyiség esetén hatékonyabb a relációs adatbázisokkal szemben.

Az ACID egy összetett betűszó atomiság, konzisztencia, izoláció és a tartósság szó rövidítése. Ez a négy kifejezés az adatbázis-kezelő tranzakciófeldolgozó képességek alapelemei, ezek nélkül az adatbázis integrítása nem biztosítható.
\begin{itemize}
	\item Az atomiság megkövetelő, hogy több műveletet atomi oszthatatlan műveletként lehessen végrehajtani megszakítás nélkül.
	\item A konzisztencia azt biztosítja, hogy az adatok feldolgozás előtti érvényes állapotból továbbra is egy érvényes állapotba kerüljenek a tranzakció feldolgozása után.
	\item Az izoláció jelentése azt biztosítja, hogy az egy időben történő tranzakció esetén a különböző tranzakciók olyan állapothoz vezetnek, mint amilyen az egymás után sorban végrehajtott tranzakciók esetén lenne elérhető a tranzakciók egymástól függetlenül izoláltan működnek, ezért egy tranzakció végrehajtása nem függhet a többi tranzakció végrehajtásától.
	\item A tartósság jelentése, hogy az adatok egy perzisztens adattárolón vannak eltárolva külső behatás esetén is.
\end{itemize}

Az adatfeldolgozó, adatelemző alkalmazások adatkészlete általában meghatározza, hogy éppen melyik SQL adatbázis fajta a legalkalmasabb, nem lehet egyértelmű kijelentést tenni, hogy melyik az egyszerűbb és a hatékonyabb. Összességében tehát a hagyományos relációs SQL adatbázisnak és a NoSQL-nek is megvannak az előnyei és hátrányai egyaránt.
